\chapter{Wstęp}

Rosnąca automatyzacja dzisiejszego świata, szczególnie widoczna w przemyśle, wymaga, aby maszyny miały jak najbardziej całościowy obraz sytuacji, w której się znajdują. Stopień skomplikowania maszyn zautomatyzowanych, czy też robotów, ciągle wzrasta, w miarę jak stawiamy przed nimi coraz bardziej zaawansowane zadania. Dzisiejsze roboty niekoniecznie są zamontowane na stałe przy taśmie produkcyjnej wykonując powtarzalne ruchy. Coraz częściej wymagane jest, aby zmieniały one swoje położenie i dostosowywały się do warunków otoczenia.

Jednym z podstawowych warunków takiej responsywności i elastyczności robotów jest znajomość przez nie własnej lokalizacji. Chodzi tutaj jednak o dużo większy poziom szczegółowości niż ten dostępny np. w urządzeniach nawigacji samochodowej. Robot, docelowo mający współpracować z innymi maszynami i wykonywać czynności na elementach pobliskiego otoczenia, musi być bardzo dokładny. Aby uzyskać tak dużą dokładność potrzebny jest lokalny system wyznaczania pozycji robota, działający na znacznie mniejszym obszarze niż na przykład system lokalizacji satelitarnej.

Z racji niewielkiego jeszcze rozpowszechnienia, systemy takie są relatywnie drogie. Ponadto, kupując gotowy system mamy ograniczone możliwości jego adaptacji do otoczenia, w któym będzie pracował. Mowa tutaj między innymi o nierównomiernym oświetleniu pomieszczenia (w systemach korzystających z analizy obrazu) lub konieczności pracy robota na otwartej przestrzeni (w systemach korzystających z laserowego pomiaru odległości robota od obiektów, np. ścian pomieszczenia). Budowa od podstaw własnego systemu pozycjonowania, pomimo skomplikowania, daje dużo wieksze możliwości uwzględnienia specyficznych warunków, w których system ma pracować.

Powyższe czynniki były powodem, dla którego zdecydowano się stworzyć projekt opisany w poniższej pracy inżynierskiej. Jak się później okazało, nie tylko aspekt finansowy, ale również niewystarczająca elastyczność gotowych systemów, spowodowały, że poważnie ograniczone były możliwości wykorzystania dostępnych na rynku rozwiązań.

W poniższej dokumentacji przedstawiono istniejące rozwiązania problemu, z którym autorzy zmierzyli się w tej pracy. Na ich tle uzasadniono wybrany sposób rozwiązania. Następnie opisano etapy tworzenia wynikowego systemu i podział prac w procesie tworzenia. Na końcu zamieszczono wyniki testów wydajności i dokładności systemu.